【港講藝術】深夜時分，陪你看幾張杉本博司的攝影照片

當代藝術之中，攝影到底是怎樣展現不同可能？

Akron Civic Theatre, Ohio, 1980

每當我們談論起「攝影」，往往會聚焦如何捕捉那一瞬間，快門如何把時間給切下的力量。但攝影除了即時性，還有許多可能。

杉本博司，被譽為觀念攝影的第一人，他的作品就展示了拍攝的各種可能，常融入東西方的史學和哲學，是一位相當重要的日本當代藝術家。

《劇院》系列是他早期的重要作品之一，概念起源非常純粹，源於他的自問自答。

「如果把一整部電影在一張照片上拍攝出來會是什麽樣？我心裡回答說，你得到一張發光的帆布。」

杉本博司當日馬上去電影院拍攝，經過兩小時的「長曝光」，得出了滿意的效果。當累積一整部電影的時間後，厚實曝光量導致最終只映現一張發光的帆布。

從此《劇院》系列由1975年創作至今，持續拍下世界各地的劇院，大多為美國 20 到 30 年代所建的電影院。從選址上揭示背後美國電影 的黃金時期，杉本博司形容這些電影院就如「美國的神殿」，如同古時戲劇，娛人娛神的大型群體活動，成功在作品中探討戲劇與儀式間的關係。

杉本博司成功之處在於把概念完美融入作品，把非肉眼可見的意境帶入相片中，作品述說着畫面背後的內容。《劇院》系列把快門從切割時間，轉為壓縮時間的功能，利用長時間曝光把技巧，把120分鐘壓縮成一張底片。

這種如此具象的方式呈現時間存在的痕跡。本來全黑的劇院空間中，螢幕以唯一光源照亮一切，舞台、牆壁、天花板、走道、座位等，與純白的螢幕形成強烈對比，在各意境上都充滿藝術的味道。

Theaters, Studio Drive-In, Culver City, 1993

Cinerama Dome, 1993

Paramount Theater, Newark, 2015

Teatro dei Rozzi Siena, 2014

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium

梵高呢

想睇多啲梵高

以前一路有睇開巴打寫嘅文
按回帶先知原來過左咁耐

記得以前係喺某個blog度睇
見到呢個post特登裝個medium apps 嚟睇
但佢冇以前個blog咁做好分類
想搵返自己睇漏邊啲文都做唔到

劇院真係好靚

估唔到大家仲記得
為咗大家我會補完返

之後一定會埋尾
希望到時大家仲係到睇

估唔到你返返嚟等你

多謝巴打仲支持緊梵高post
之後一定會有更多梵高

好感動
Blog時期係啱啱開始
後嚟轉咗去Medium有keep住出文
分類嘅話，可以參考呢邊嘅目錄：

將概念同拍攝兩者
都表現得淋漓盡致嘅合而為一

念念不忘！

巴打識貨
多謝欣賞

支持巴打高汁post
btw 可唔可以講下冇藝術訓練基礎嘅人應該點樣入手理解藝術？

Thx
但個list冇梵高

同埋想係度許個願
如果你有興趣同時間
想睇多啲巴打你寫關於畫同音樂嘅文，東西方不區

德尼思化：
我，以及其他不同領域嘅朋友
一齊有心推廣文藝普及嘅組織平台
例如寫國際詩歌嘅石刻一熊巴打
學術台知名天文學巴打淋完衫巴打

戈登探長：
打雜，幫手出Post
寫吓文學、藝術嘢
有時巴打無ac會幫手出Post

最正路嘅入門方向
一定係睇吓藝術史嘅書
唔正路嘅，就係keep住睇我哋

會出返

好，我會記住
希望早日令巴打睇到文

杉本博司個輯影電流嘅都好正

一睇你個名就知識嘢

further reading 睇埋 seascapes 同 陰翳禮讚

Seascapes

-

Water and air. So very commonplace are these substances, they hardly attract attention―and yet they vouchsafe our very existence. The beginnings of life are shrouded in myth: Let there water and air. Living phenomena spontaneously generated from water and air in the presence of light, though that could just as easily suggest random coincidence as a Deity. Let's just say that t here happened to be a planet with water and air in our solar system, and moreover at precisely the right distance from the sun for the temperatures required to coax forth life. While hardly inconceivable that at least one such planet should exist in the vast reaches of universe, we search in vain for another similar example. Mystery of mysteries, water and air are right there before us in the sea. Every time I view the sea, I feel a calming sense of security, as if visiting my ancestral home; I embark on a voyage of seeing.

In Praise of Shadow ( 陰翳禮讚 )

-

Japanese novelist Jun'ichiro Tanizaki disdained the "violent" artificial light wrought by modern civilization. I, too, am an anachronist: rather than live at the cutting edge of the contemporary, I feel more at ease in the absent past.

Domesticating fire marks humankind's ascendancy over other species. For tens of thousands of years, we have illuminated the night with flames. Reflecting upon this, I decided to record "the life of a candle." Late one midsummer night, I threw open the windows, and invited in the night breeze. Lighting a candle, I opened my camera lens. After several hours of wavering in the breeze, the candle burned out. Savoring the dark, I slowly closed the shutter. The candle's life varied on any given night―short, intensely burning nights and long, constantly glowing nights―each different, yet equally lovely in its afterglow.

同埋杉本本書
杉本博司 《直到長出青苔》